# Capacity Manager

 * управление жизненным циклом ресурсов в ЦОД облачного хранилища от создания до вывода из эксплуатации
 * нужно взаимодействовать с командами: 
 	* финансов
	* закупок
	* эксплуатации дата-центров
	* сервисов инфраструктуры
	* продуктовыми командами

## детализация


### Ёмкость B2C

* 27 тыс пользователей
* тарифные планы: 0,2 Tb, 1 Tb, 3Tb
* средний объём хранилища: 0,6 Tb
* полный объём хранилищ B2C: 16 Pb
* рост нагрузки: +10 тыс пользователей в год, 6 Pb

### Ёмкость B2B

 * ?

### Артефакты планирования

* железо дата-центров
* места в стойках, питание, ИБП
* сервера, сеть, хранилища
* сетевая инфраструктура
* сервера и их компоненты: ЦП, ОП, диски, платы расширения
* плановая/расчётная амортизация оборудования, даты выхода из строя, даты замены для обслуживания/диагностики
* состав/архитектура базовых инфраструктурных сервисов 
* кластера хранилищ данных
* вычислительные мощности

### процессы планирования

* Развивать стратегию и цели направления capacity management
* находить баланс между экономикой сервисов, уровнями capacity-рисков и процессами поставок ресурсов
* определять цели на расширение кластеров, исходя из технических и бюджетных трендов
* Пилотирование MVP новых платформ
* требования по улучшению аналитики, DWH и отчётов capacity management
* Управлять пулом проектов capacity в роли program manager
* Управлять процессом stakeholder management по вопросам ресурсов облака
* Следить за утилизацией ресурсов и создавать задачи на их расширение и апгрейд
* Контролировать процессы поставки, оплаты и введения оборудования в эксплуатацию

### критические компетенции

* принципы работы серверного и сетевого оборудования дата-центров (ЦОД)
* управление процессами: сертификаты IIBA/CAP
* управление проектами: PMBOOK/ITIL
* аналитика: SQL/Python/Excel
* Конфигурирование железа: набор плат серверов, архитектура кластеров
* Знание доменных областей продуктов для согласования юнит-экономики

## Открытые вопросы

 * В чём главная задача CapMan:
	* Заставить экономить железо ЛПР?
	* Сильно заранее оформлять заявки? До сих пор не понятно +- на сколько железа в год растём/меняем?
	* Почему бы не сделать портал для автоматического заказа?
 * Оргструктура:
	* Кто конкретно будет моим руководителем:
	* Какие задачи стоят перед ним?
	* Какая часть задач касается моей зоны компетенции?
	* Кто конкретно и на что будет смотреть, чтобы понять успешность моей деятельности?
 * Какие домены продуктов/сервисов необходимо учитывать в планировании ёмкости и прибыльности:
	* B2C
	* B2B
	* внутренние проекты
	* смежные продукты
	* партнёрские продукты
 * Расчёт коэффициента упругости CapMan:
	* Сколько контактов/ЛПР необходимо привлекать в процессы?
		* Сколько ЦОД? С кем взаимодействовать со стороны ЦОД?
	* Какая частота/количество совместных совещаний/мероприятий с каждым ЛПР?
	* Как будет происходить взаимодействие с техподдержкой? Дежурство по выходным?
	* Как часто необходимо планировать закупки, на какой срок?
	* Какой запас в месяцах исходя из расчётной нагрузки можно держать на складе(в холодном резерве)?
	* Какие виды документов/артефактов читает CapMan? Как часто?
	* Какие виды документов/артефактов пишет CapMan? Как часто?
	* Какие разновидности железа планирует CapMan?
		* сколько вендоров?
		* сколько типовых конфигураций у каждого вендора?
		* сколько видов? [см. артефакты](#артефакты-планирования)
 * Полномочия CapMan:
	* право вето
	* право голоса
	* право участия/получения информации
	* право выбора вендоров/дистрибуторов/типовых конфигураций?
	* Кто ещё занимается плановыми и экстренными закупками железа?
	* Кто ведёт [статистику](https://www.backblaze.com/blog/backblaze-drive-stats-for-2023/) планового выхода из строя и плановой профилактики железа?
	* Кто занимается профилактикой/ремонтом железа, возвратом ёмкости в строй, продлением времени безаварийной эксплуатации?
	* Кто будет следить за новостями экономики/политики для прогнозирования рисков: импортозамещение, культурные мероприятия, аварии инфраструктуры, взаимодействие с МЧС/МО/ПВО
 * Уроки истории:
	* Наиболее значительные провалы предыдущих CapMan?
	* Наиболее частые, типичные?
	* Какие были последствия/выводы?
	* Как согласовывали планы развития продуктов с планами постсанкционных закупок железа? 
 * План Б:
	* Кто будет консультировать про конфигурирование железа и архитектуру кластеров?
	* Какие возможности платного обучения у вендоров железа?
	* Что делать, если поставщики отказались исполнять обязательства?
	* Что делать, срочно потребовалось много железа, а запасов уже не хватает?

## Схемы

![](./cap_manager/cap_manager_processes.jpg)


![](./cap_manager/cap_manager_workload.jpg)
